% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=TD~,mois=Février,annee=2024,numdoc=05,titre={TD05 Correction}]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD05 - Matrices (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo1
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item En additionnant terme à terme, $\begin{pmatrix} 1&2\\-3&4\end{pmatrix} + \begin{pmatrix} 14&-5\\0&2\end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 15&-3\\-3&6\end{pmatrix}$.
		\item Par \og produits ligne/colonne \fg{}, $\begin{pmatrix} 3&-1\\-2&2\end{pmatrix} \times \begin{pmatrix} 12\\14\end{pmatrix} = \begin{pmatrix} \mathcolor{red}{22}\\\mathcolor{blue}{4}\end{pmatrix}$ car $\begin{dcases} 3\times12+(-1)\times14=\mathcolor{red}{22} \\ -2\times12+2\times14=\mathcolor{blue}{4}\end{dcases}$.
	\end{enumerate}
	\item Par \og produits ligne/colonne \fg{}, $\begin{pmatrix} 0&1&1\\1&1&1\\0&0&1\end{pmatrix}^2=\begin{pmatrix} 1&1&2\\1&2&3\\0&0&1\end{pmatrix}$.
\end{enumerate}

\begin{center}
	\includegraphics[width=3.85cm]{td05_corr_1a}~~\includegraphics[width=3.85cm]{td05_corr_1b}~~\includegraphics[width=3.85cm]{td05_corr_1c}
\end{center}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo2
\begin{enumerate}
	\item $A=\begin{pmatrix} 2&-4\\2&0\end{pmatrix}$ est inversible et $A^{-1}=\begin{pmatrix} 0&{0,5}\\{-0,25}&{0,25}\end{pmatrix}$.
	\item $B=\begin{pmatrix} 5&3\\2&1\end{pmatrix}$ est inversible et $B^{-1}=\begin{pmatrix} -1&3\\2&-5\end{pmatrix}$.
	\item $C=\begin{pmatrix} 1&0&0\\1&1&0\\1&0&1\end{pmatrix}$ est inversible et $C^{-1}=\begin{pmatrix} 1&0&0\\-1&1&0\\-1&0&1\end{pmatrix}$.
	\item $D=\begin{pmatrix} 1&-1&0,2\\0&-1&0,6\\0&0&0,2\end{pmatrix}$ est inversible et $D^{-1}=\begin{pmatrix} 1&-1&2\\0&-1&3\\0&0&5\end{pmatrix}$.
\end{enumerate}

\begin{center}
	\includegraphics[width=3.85cm]{td05_corr_3a}~~\includegraphics[width=3.85cm]{td05_corr_3b}~~\includegraphics[width=3.85cm]{td05_corr_3c}~~\includegraphics[width=3.85cm]{td05_corr_3d}
\end{center}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo3
\begin{enumerate}
	\item $\systeme{3x+2y+z=14,2x-y+z=21,x+3y+2z=7} \ssi AX=B$ avec $A=\begin{pmatrix} 3&2&1\\2&-1&1\\1&3&2\end{pmatrix}$, $X=\begin{pmatrix} x\\y\\z\end{pmatrix}$ et $B=\begin{pmatrix} 14\\21\\7\end{pmatrix}$. A inversible et $X=A^{-1} \times B = \begin{pmatrix} 5\\-4\\7\end{pmatrix}$.
	\item $\systeme{3x+3y+6z=39,-x+2y+10z=43,x-3y+4z=9} \ssi AX=B$ avec $A=\begin{pmatrix} 3&3&6\\-1&2&10\\1&-3&4\end{pmatrix}$, $X=\begin{pmatrix} x\\y\\z\end{pmatrix}$ et $B=\begin{pmatrix} 39\\43\\9\end{pmatrix}$. $A$ inv et $X=A^{-1} \times B = \begin{pmatrix} \nicefrac{59}{27}\\\nicefrac{80}{27}\\\nicefrac{106}{27}\end{pmatrix}$.
\end{enumerate}

\begin{center}
	\includegraphics[width=3.85cm]{td05_corr_4a}~~\includegraphics[width=3.85cm]{td05_corr_4b}
\end{center}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo4
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On obtient $M \times C = \begin{pmatrix}90\\244\\388\end{pmatrix}$.
		\item Concrètement, grâce à $M\times C$, pour 10~F1 et 8~F2 et 14~F3  :
		\begin{itemize}
			\item 90\,€ de coût total ;
			\item 244~minutes pour le conditionnement ;
			\item 388\,€ demandés.
		\end{itemize} 
	\end{enumerate} 
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On obtient $P \times M = \begin{pmatrix}1&0&0\\0&1&0\\0&0&1\end{pmatrix}=I_3$.
		\item On peut en déduire que $P$ est l'inverse de $M$, autrement dit $M^{-1}=P$.
		\item On a $M\times X = Y \Rightarrow P\times M\times X=P\times Y \Rightarrow I_3 \times X = P\times Y \Rightarrow X = P\times Y$. 
	\end{enumerate}
	\item Dans cette question, on connaît $Y=\begin{pmatrix}100\\270\\430\end{pmatrix}$ et du coup $X=P\times Y=\begin{pmatrix}10\\10\\5\end{pmatrix}$.
	
	Ainsi c'est qu'il y avait 10~F1 et 10~F2 et 5~F3.
\end{enumerate} 

\begin{center}
	\includegraphics[width=3.85cm]{td05_corr_5a}~~\includegraphics[width=3.85cm]{td05_corr_5b}~~\includegraphics[width=3.85cm]{td05_corr_5c}
\end{center}
\end{Exercice}

\end{document}